<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Version XML - TEI de l'usufruit et répartition des biens d’un conjoint décédé</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Maëlle Aeby</authority>
            <address>            
               <addrLine>Université de Neuchâtel <district>FLSH</district>, Espace Louis-Agassiz 1, 2000 <district>Neuchâtel</district>
                  <country>Suisse</country></addrLine>
            </address>
            <date>11 novembre 2019</date>
            <availability>
               <licence>NomDeLicence</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <msIdentifier>
                  <placeName>Suisse</placeName>
                  <region>Neuchâtel</region>
                  <idno>AVN B 101.14.001, fol. 345r–347r</idno>
                  <msName>Usufruit et répartition des biens d’un conjoint décédé</msName>
               </msIdentifier>
               <date>28 avril 1529</date>
               <height>23.5 × 33</height>
               <lang>Français</lang>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <p>Long point de coutume rédigé à l’attention des seigneurs des 
         douze cantons des ligues. Celui-ci précise les règles de répartition 
         des biens d’un conjoint décédé et notamment qu’après le décès d’un individu 
         marié, son conjoint survivant lui succède et a l’usage de ses biens durant 
         sa vie. Il peut cependant être déchu de cet usufruit s’il n’entretient et
         n’exploite pas ses biens fonciers : maisons découvertes, vignes, champs 
         et prés non exploités. Les biens immobiliers ne peuvent pas être aliénés. 
         Le survivant jouit de la moitié des acquêts. Une veuve peut être déchue de
         son usufruit si elle commet des actes de « paillardise ». La moitié des meubles 
         appartiennent au survivant et l’autre moitié est en usufruit. La moitié du 
         bétail va aux survivants.</p>
        </front>
      <body>
         <p>Declaration de la coustume
            de <placeName>Neufchastel</placeName> touchant l’us que le
            survivant de deux conjoincts en mariage
            doibt avoir sur les biens du deffunct et
            comment il en est mesusé.</p>
         <p>Je,
            <persName>
               <forename>Pierre</forename>
               <surname>Chambrier</surname>,
               <roleName type="administration">mayre</roleName> de 
               <name>
                  <placeName><settlement>Neufchastel</settlement></placeName>
               </name>,
            </persName>
            pour mes tres redoubtés magnifiques &amp; souverains
            seigneurs messieurs des douze quanthons des ligues
            fais sçavoir à tous que pardevant moy et les bourgeois
            et <roleName type="administration">conseillers</roleName> dudict <placeName>Neufchastel</placeName> s’est comparu honneste
            homme <persName>Guillaume Rousin</persName> bourgeois de <placeName>Berne</placeName>, comme
            advoyer de noble damoiselle, dame <persName type ="femme">Margueritte de
               Bellevaux</persName> relicte de feu noble escuyer <persName>Hanß Rudolff
                  Hetzel</persName> que Dieu absolve, lequel de la part de nos
            tres redoubtez &amp; honnorez seigneurs messieurs de
            <placeName>Berne</placeName> nous a presenté lettre de recommandation
            amyables en faveur de ladicte damoiselle <persName type ="femme"><surname>de Ballevaux</surname></persName>
            sadicte advoyere et au nom d’elle, a exposé instamment en figure
            de justice requerant luy voulloir declarer la coustume de
            <placeName>Neufchastel</placeName> au faict des mariages qui se font aux us &amp;
            coustumes d’icelles, et mesmement comment le survivant apres
            le deceds dudict deffunct entre mary &amp; femme usent les biens
            l’un de l’autre, avec des accroissances que par ensemble ils font
            alleguant ledict exposant, luy avoir esté audict lieu de <placeName>Berne</placeName>
            faire apparoistre de ladicte coustume attouchant mariage comme
            de ce nous a suffisamment informé par bonne dheues &amp; susfisantes
            lettres.</p>
         
         
         <p>Or est que nous pour l’honneur amour et benevolence de nosdicts
            redoubtés et honnorés seigneurs de <placeName>Berne</placeName>, en contemplation de leurs
            amoureuses escriptiantsa, considerant aussi la requeste dudict
            exposant au nom que dessus estre concordant a raison
            30b1[fol. 345v]
            mesmement que tout bien, paix et amour s’en pourra suivre
            apres avoir heu conseil et bon advis, avons bien voullu declarer
            ladicte coustume et us au faict des mariages comme du passé l’un
            en a usé et cuse l’on a present qu’est en telle forme.</p>
  
         
         <p>Quand traicté de mariage est faict entre mary &amp; femme
            selon les bons us et coustumes de ladicte Ville de <placeName>Neufchastel</placeName>
            apres avoir demeuré an et jour qu’est d–un an et–d six sepmaines par ensemble
            et apres l’un d’eulx meurt, le survivant a succeddé &amp; succede
            à present es biens du trepassé ayant son us sur les biens du
            deffunct sa vie durant.</p>
   
         
         <p>Et le survivant tient l’us du trespassé, et il laisse la maison
            descouverte à raison de quoy elle se doibge gaster et pourrir
            sera mesusé de ladicte piece.</p>
         
         
         <p>Et quand es vignes si elle les laisse sans labourer aux saisons
            une ou plusieurs sera à dict de vignolan, et si faute y a, sera
            mesusée de la piece de vigne qui se trouvera y avoir fauté.</p>
         
         
         <p>Item quant es champs si elle ne les laboure à us de laboureur
            aux saisons, sera mesusé de la pièce que ainsi se trouvera.</p>
         
         
         <p>Item quant es prés les entretiendra à nature de prés à dict de
            gens de bien, sans fraud ny aguet, et si elle ne faict le contenu
            la piece qui se trouvera y avoir faute d’icelle sera mesusée.</p>
         
         
         <p>Celuy ou celle tenant ledict e usement ne peut vendre engager
            ny falienerg des biens dudict deffunct, sinon à necessité par
            cognoissance et adjudication de droict touttesfois avant que
            ces choses se facent faut que premier il ait despendu son bien
            patrimonial honnestement selon son estat le tout sans fraud
            ny aguet.
            [fol. 346r]</p>
         
         
         <p>En tant que touche des fruicts et rosées croissans sur lesdicts
            biens elle ne pourra faire son bon plaisir et en user comme
            dit est, et si icelle estoyent despendus par l’usery oultre forme
            de raison alors ne pourra vendre ny engager des biens de
            sondict us.</p>
         
         
         <p>Des acquests faicts au vivant du mary, et de la femme iceux
            se prennent par moitié toutesfois le survivant en use comme
            dit est, à reserver que la femme se mesface d’honneur.</p>
         
         
         <p>Entant que touche que s’elle se mesfaisoit de son honneur
            par paillardise ou autrement, fust elle en estat de viduyté ou
            remariée, elle sera mesusée de tout son us.</p>
         
         
         <p> Le survivant a usé et encores de present use les biens meubles
            delaissez par le deffunct que seullement seront acquis par
            ensemble et iceux meubles se inventoriseront.</p>
         
         
         <p>Les meubles se doibvent inventoriser, desquels la moitié est
            au survivant ; et l’autre moitié les usera sa vie durant
            sans les vendre ny engager sinon en necessité par cognoissance
            de justice. Et si elle faict le contraire a donc elle est
            mesusé d’icelle moitié : ce neantmoins n’entendons que lettres
            voyageres, bestail à commande et autres biens dressez en
            lettres authentiques soyent meubles.</p>
         
         
         <p> Le survivant du passé s’est remarié &amp; de present faict, et a
            jouy et encore au present jouyt par us les fruicts de tous les
            biens du deffunct touttesfois sans charger iceux dicts biens le
            tout sans fraud, aguet ny barrat.</p>
         
         
         <p> Entant que touche le bestail que y est a present l’on doibt [fol. 346v]
            regarder le nombre et la valluë d’icelluy, et de la moitié
            dudict bestail, apres le trespas de ladicte userry reviendra
            aux heritiers et biens tenants dudict deffunct.</p>
         
         
         <p> Entant qui touche des maix &amp; possessions y estans,
            icelle les pourra acceuser, admodier, mettre à moiteresse bien
            &amp; dheuement, redondant et venant à son proffict sa vie durant
            et qu’iceux dicts maix soyent maintenus et entretenus comme
            dessus est dit, ou autrement si faute il se trouvoit sur un maix
            ou plusieurs le maix estant trouvé dheuement elle en seroit
            tousjours mesusée.</p>
         
         
         <p>Item de fiancer l’us il ne fut jamais faict ny encores de
            present ne se faict.</p>
         
         
         <p>Laquelle declaration nous les cy apres nommés avons
            faicte au plus pres que sommes records, d’en avoir usé du
            passé, avec comme l’on en use sans difficulté.</p>
         
         
         <p> En vertu d’icelle dicte declaration faicte ledict<persName>Pierre
            Chambrier</persName>, <roleName type="administration">mayre</roleName> que dessus ay demandé es bourgeois &amp;
            <roleName type="administration">conseillers</roleName> dudict <placeName>Neufchastel</placeName>, le droict qui sur ce apres avoir
            heu conseil, cogneurent accordamment que l’on en debvoit donner
            lettres judicialles &amp; testimonialles audict <persName>Guillaume Roussin</persName>
            advoyer dessus dict pour s’en ayder à sa necessité &amp; besoin par
            vertu et aucthorité d’icelle dicte adjudication faicte, ay ordonné
            au secretaire de la justice icelle rediger par escript pour
            s’en ayder quant besoin luy sera par la tradition d’un baston
            que tenois en mes mains. Et nous <persName>Pierre Happ alias
            Heuchemand</persName>, <persName>Blaise Horry</persName> <roleName type="religion">clerc</roleName>,<persName> Guillame Merveilleux</persName>, <persName>Pierre
               Fabvre</persName>, <persName>Pierre Barillier</persName>, <persName>Pierre Steyner</persName>, <persName>Loys Coinchely</persName> [fol. 347r]
            <persName>André Maselier</persName>, <persName>Pierre Hardy</persName>, <persName>Jehan Eschler</persName>, <persName>Jehan
               Chevallier</persName>, <persName>Guillame Soussenet</persName>, <persName>Jehan Coquillon</persName>, <persName>Estienne
                  Grand</persName>, <persName>Jehan Bourrier</persName>, <persName>Jehan Rossellet</persName>, <persName>Guillame de Cornaux</persName>,
            <persName>Jehan Jaquement</persName>, <persName>Pierre Botoillier</persName> et <persName>Guillame Tribollet</persName>
            tous bourgeois &amp; <roleName type="administration">conseillers</roleName> dudict <placeName>Neufchastel</placeName> que les
            choses dessus dictes à nous congneues et adjugées le seel de la
            mayorie ensemble du signet manuel du secretaire de ladicte
            justice a nous commandé estre mis en marge en signe de
            verité le <date>mercredy vingt huictiesme jour d’apvril courant mille
            cinq cents vingt neuf</date>.</p>
         
         
         <p> Prise a son livre et manual des decretales donné pour coppie et
            signé par moy ce <date>XXIe apvril 1575h</date>. <persName>B Horry</persName>.</p>
         
         
         <p>Sur laquelle coppie escripte &amp; signée par feu le secretaire
            &amp; commissaire <persName>Blaise Horry</persName>, la presente a esté
            extraicte &amp; collationné par moy <persName>D Bailliod</persName>.</p>
         
         
         <p>iEt par moy not : extraict la presente
            copie, sur celle prinse par led. <persName>D Baillod</persName>.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
