<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/schema_grobid_output.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titre du catalogue</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>à renseigner</title>
               <num>si nécessaire</num>
               <editor/>
               <publisher/>
               <pubPlace/>
               <date/>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1">
               <num>1</num>
               <name type="author">ADRIEN VI (Adriano-Florent Bovers)</name>
               <trait>
                  <p>pape, n. à <placeName>Utrecht</placeName>, 1459 élu en 1522, m. 1523.</p>
               </trait>
               <desc>P. s.; 28 juillet 1523 1 p. in-fol. Superbe pièce. Très rare.</desc> 
            </item>
            <item n="2">
               <num>2</num>
               <name type="author">ALEXANDRE Ier</name>
               <trait>
                  <p>empereur de <placeName>Russie</placeName>, n. 1777, m. 1825</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. en français à sa soeur, <persName>la grande duchesse Anne</persName>; <placeName>Pilsen</placeName>, 25 décembre 1822, 4 p. in-8. Rare.</desc>
               <note>Jolie lettre. Il s'informe de l'état de sa santé et il lui reproche
                  amicalement de l'avoir appelé Sire. « Cette forme est toute nouvelle entre nous,
                  et je vous déclare franchement que j'aime beaucoup mieux l'ancienne.</note>
            </item>
            <item n="3">
               <num>3</num>
               <name>AMYOT (Jacques)</name>
               <trait>
                  <p>évêque d'<placeName>Auxerre</placeName>, grand aumônier de <placeName>France</placeName>, traducteur de
                     Plutarque, n. à <placeName>Melun</placeName>, 1513, m. 1593.</p>
               </trait>
               <desc>P. s., sur vélin; 13 juillet 1568, 1 p. in-4.</desc>
               <note>Reçu de la somme de 300 livres tournois pour un quartier de ses gages de sa
                  charge de grand aumônier</note>
            </item>
            <item n="4">
               <num>4</num>
               <name type="author">BANVILLE (Théodore de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète, n. 1823, m. 1891</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à <persName>Albert Glatigny</persName>) ; Paris, 21 mars, 4 p. in-8.</desc>
               <note>Très belle lettre
                  relative à son Gringoire et à l'acteur <persName>Lafontaine</persName>. Il parle longuement du
                  mouvement poétique. « Le Parnasse, fait par des gens pas plus lancés et outillés
                  que <persName>Catulle</persName> et <persName>Ricard</persName>, a réussi et se vend admirablement. Voyez si cela répond à
                  un besoin! quoi qu'en disent les cruches.</note>
            </item>
            <item n="5">
               <num>5</num>
               <name type="author">. BARONIUS (César, cardinal),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre historien <placeName>italien</placeName>, auteur des Annales ecclésiasngues, n. 1538, m.
                     1607</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au cardinal Bellarmin; <placeName>Rome</placeName>, 10 septembre 1602, 1 p. in-fol., cachet. </desc>
               <note>Superbe lettre dans laquelle il lui annonce que la table du tome X est finie
                  d'imprimer. Il lui envoie son tribut par un homme sûr</note>
            </item>
            <item n="6">
               <num>6</num>
               <name type="author">. BASNAGE (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>savant controversiste protestant, n. à Rouen, 1663, m. 1723</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Monseigneur; (25 décembre 1716), 4 p. in-4</desc>
               <note>Intéressante lettre relative à la conclusion d'un traité</note>
            </item>
            <item n="7">
               <num>7</num>
               <name type="author">. BELLARMIN (Robert, cardinal),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre théologien italien, n. 1542, m. 1621</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un évêque; <placeName>Rome</placeName>, 14 janvier 1615, 1 p. 1/2 in-fol., cachet. Superbe
                  pièce</desc>
            </item>
            <item n="8">
               <num>8</num>
               <name type="author">. BERANGER (Pierre-Jean de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chansonnier, n. 1780, m. 1857</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <persName>Madame Valchère</persName>; (<placeName>Versailles</placeName>), 31 août 1845, 3 p. in-8.</desc>
               <note>Curieuse lettre dans laquelle il la dissuade d'écrire une tragédie sur
                  <persName>Catherine II</persName>, ce sujet ayant été déjà traité plusieurs fois. Il lui donne ensuite
                  des conseils pour faire un ouvrage et lui recommande surtout de puiser dans son
                  propre fonds. Il lui explique ce qu'il entend par le coeur humain; il voudrait que
                  les tragédies fussent faites avec les caractères et moins avec les événements. «
                  Au lieu que trop souvent, comme dans Hugo, qui a poussé l'abus jusqu'aux
                  Burgraves, c'est à l'engensement des scènes que nous soumettons les mouvements des
                  passions. Ici <persName>Paul</persName> devrait tuer <persName>Pierre</persName>, mais j'ai encore deux actes à faire ;
                  vitelj'envoie <persName>Paul</persName> se promener pour le ramener faire mon dénouement, à coup de
                  dague ou de pistolet. Bravo! bravo!</note>
            </item>
            <item n="9">
               <num>9</num>
               <name type="author">. BIDA (Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre dessinateur, n. à <placeName>Toulouse</placeName>, 1 8 1 3</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Burty; <placeName>Bühl</placeName>, 12 juillet 1877, 4 p. in-8. Très intéressante lettre
                  toute relative au peintre <persName>Fromentin</persName> et à sa manière de dessiner</desc>
            </item>
            <item n="10">
               <num>10</num>
               <name type="author">. BOIELDIEU (Adrien),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, auteur de la Dame Blanche, n. à <placeName>Rouen</placeName>, 1776, m.
                     1834</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <persName>M. Pierlot</persName>; <placeName>Hyères</placeName>, 30 novembre 1831, 3. p. pl. in-8.</desc>
               <note>Spirituelle lettre intime au sujet de son séjour dans <placeName>le Midi</placeName>, où il a été
                  obligé de se rendre pour raison de santé</note>
            </item>
            <item n="11">
               <num>11</num>
               <name type="author">BOISGELIN (Jean-de-Dieu-Raymond de Cucé, cardinal de) </name>
               <trait>
                  <p>archevêque d'<placeName>Aix</placeName> et de <placeName>Tours</placeName>, membre de l'Académie française, n. 1732, m. 1804.</p>
               </trait>
               <desc>  2. l. s. à un
                  conseiller d'Etat; <placeName>Tours</placeName>, 25 nivôse et 30 pluviôse an XII, 5 p. 1/2 in-4 et
                  in-fol.</desc>
               <note>Intéressantes lettres toutes relatives à son diocèse</note>
            </item>
            <item n="12">
               <num>12</num>
               <name type="author"> BONVIN (François), </name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre de genre, n. 1817, m. 1887.</p>
               </trait>
               <desc>  13. 1. a. s. à <persName>Burty</persName> et à M. <persName>Laperlier</persName>; 1862-1882, 33 p. in-8. ou in-16. </desc>
               <note>Importante
                  correspondance pleine de détails sur différents artistes; elle donne aussi
                  d'intéressants renseignements pour sa biographie</note>
            </item>
            <item n="13">
               <num>13</num>
               <name type="author"> BOURMONT (Louis-Auguste-Victor, comte de), </name>
               <trait>
                  <p>chet vendéen, maréchal de <placeName>France</placeName>, qui s'empara d'<placeName>Alger</placeName> en 1830, n. 1773, m. 1846.</p>
               </trait>
               <desc>5 lettres autographes, dont 3 signées, à <persName>Auguste Jullien</persName>; 12 avril au 16
                  septembre 1815, 10 p. 1 /2 in-4°.</desc>
               <note> Très curieuse correspondance, dont voici
                  l'analyse : <placeName>Paris</placeName>, 12 avril.
                  On est inquiet à <placeName>Paris</placeName>. On dit que l'Empereur désire la proclamation de la
                  République pour augmenter la force de résistance contre l'étranger. Il ne veut
                  point se mêler d'intrigues politiques. « Beaucoup de gens ont la prétention de
                  faire aimer à l'Empereur les idées libérales, de liberté, d'égalité, de lui faire
                  donner des garanties à tous et à chacun, etc. La B. (La Bédoyère), qui est
                  maréchal de camp et aide de camp de Sa Majesté, parle dans ce sens et prétend
                  qu'il peut et qu'il doit même rappeler à l'Empereur les promesses qu'il a
                  faites... » - <placeName>Metz</placeName>, 23 avril. Il est d'une profonde tristesse, quoiqu'il ne
                  désespère pas du salut de la <placeName>France</placeName> et compte sur le courage de ses guerriers.
                  Nouvelles politiques et militaires. On commence à observer 30,000 Prussiens qui
                  sont arrivés par <placeName>Mayence</placeName> et <placeName>Hambourg</placeName>. Il part pour <placeName>Thionville</placeName>. -<placeName>Fontoy</placeName>, 7 juin. Il
                  exprime son horreur du despotisme. Il se prononce contre l'acte additionnel. Il
                  part pour <placeName>Rocroy</placeName>. « Les troupes sont belles, mais peu nombreuses. J'ai quatre
                  régiments de 1,000 hommes chacuu; on doit s'attendre à beaucoup de courage de la
                  part de nos troupes, mais les gardes nationales montrent ici peu de zèle. Elles
                  désertent et on ne voit pas ce qui alimentera l'armée, si la campagne se prolonge.
                  » Il parle ensuite de La Bédoyère. (C'est le 13 juin que Bourmont passa à
                  l'ennemi.) -<placeName>Lille</placeName>, 11 aout. Il mande qu'il s'est, rendu maître d'<placeName>Arras</placeName> le 29 juin
                  et qu'il a conquis tout le pays aux ordres du Roi. Il compte sur la sagesse
                  royale. Il va tâcher de se faire élire député, « ce qui me conduirait à <placeName>Paris</placeName> et à
                  l'honneur que j'ai désiré depuis longtemps d'avoir mon avis à donner sur les
                  grands intérêts de mon pays. » -<placeName>Lille</placeName>, 16 septembre. Il mande qu'il lui a manqué
                  deux voix pour être élu député. Considérations politiques.</note>
            </item>
            <item n="14">
               <num>14</num>
               <name type="author">. GADOUDAL (Georges),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chef vendéen, auteur du complot de la machine infernale contre
                     <persName>Bonaparte</persName>, n. 1771, décapité en 1804</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. <persName>Georges</persName> au duc de Harcourt, agent des princes à <placeName>Londres</placeName>; 23 janvier
                  1799, 2 p. in-4°. Très rare.</desc>
               <note>Importante lettre historique. Il l'informe que ses ressources sont presque
                  épuisées et qu'il lui faut de nouveaux subsides pour soutenir son armée qui
                  pourrait se désorganiser. Son arrondissement est parfaitement disposé, et les
                  républicains sont en très petit nombre ainsi que dans tout l'ouest. « Si la guerre
                  commence aux frontières et qu'on nous donne des moyens, nous pouvons espérer de
                  grands succès. On parle d'un armement à <placeName>Brest</placeName> dont la destination serait pour
                  l'<placeName>Irlande</placeName>. Du reste rien de nouveau, l'intérieur est bien prononcé contre le
                  gouvernement il ne faut que quelques succès pour décider l'insurrection
                  générale.</note>
            </item>
            <item n="15">
               <num>15</num>
               <name type="author">. CHAMBORD (Henri de Bourbon, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>dit <persName>Henri V</persName>, le dernier descendant de la branche aînée de la maison de <placeName>France</placeName>,
                     n. 1820, m. 1883</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au comte de Sémallé et au vicomte de Baulny ; <placeName>Téplitz</placeName>, 15 juin 1836, 1
                  p. 1/2 in-4. Légers raccommodages.</desc>
               <note>Curieuse lettre dans laquelle il la remercie d'un cheval qu'ils lui ont envoyé
                  et des voeux qu'ils lui ont adressés. « J'ose me flatter d'y répondre en imitant
                  les nobles vertus que j'ai sous les yeux. Je ne saurais non plus oublier que ce
                  fut dans les plaines de <placeName>Normandie</placeName> qu'<persName>Henri IV</persName> trouva plus d'une fois le chemin de
                  la victoire ; élevé dans ces pâturages le coursier que vous m'avez envoyé ne m'en
                  sera que plus cher. Je serai fier de le monter et si je ne dois pas être assez
                  heureux pour que ce soit un jour à la tête des armées françaises, j'ai du moins la
                  confiance que ma main ne le guidera jamais que dans les voies de l'honneur.</note>
            </item>
            <item n="16">
               <num>16</num>
               <name type="author">CHEVREUSE (Marie de Rouan, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>femme du connétable de <placeName>Luynes</placeName>, une des héroïnes de la Fronde, n. 1600, m.
                     1679</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <placeName>Mazarin</placeName>; 20 août 1655, 3 p. in-4. Légères déchirures occasionnées
                  par la rupture du cachet.</desc>
               <note>Superbe lettre dans laquelle elle le supplie de faire accorder à <persName>M. du Hamel</persName> la
                  permission de se rendre aux eaux. « Cela mé tent demandé par des persones
                  considérables et tout à fait portées pour le service du roy et repos public pour
                  lequel vous agissés si heureusement que les gens de bien et d'esprit sont
                  persuadés qui nia (qu'il n'y a) que vous même qui puissiez troubler le vostre ce
                  qui n'arriveral pas puisque je vois chacun disposé à faire se qu'il doit pour le
                  conserver.</note>
            </item>
            <item n="17">
               <num>17</num>
               <name type="author">. CHOPIN (Frédéric),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre pianiste et compositeur de musique, n. 1810, m. 1849</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un ami, 3/4 de p. in-8, papier à son chiffre. Très rare</desc>
            </item>
            <item n="18">
               <num>18</num>
               <name type="author">CHISTOPHE (Ernest),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur, n. à <placeName>Loches</placeName>, 1827, m. 1892.</p>
               </trait>
               <desc>53 lettres aut. sig. à Burty et à Favre; 1875-1883, 115 p. in-4 ou in-8.</desc>
               <note>Très
                  importante correspondance remplie de détails pour la biographie de cet
                  artiste</note>
            </item>
            <item n="19">
               <num>19</num>
               <name type="author">COLIGNY (Gaspard de Chastillon, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>amiral de <placeName>France</placeName>, un des plus
                     illustres guerriers du XVIe siècle, chef des Huguenots, n. 1517, assassiné à <placeName>Paris</placeName>
                     le jour de la Saint-Barthélemy, 1572.</p>
               </trait>
               <desc>  L. s., avec la souscription et 6 lignes
                  autographes, au comte du <placeName>Rhin</placeName>; <placeName>Abbeville</placeName>, 7 septembre 1555, 2 p. in-fol.</desc>
               <note>Intéressante lettre militaire. Il le remercie des nouvelles qu'il lui a
                  envoyées et le félicite des ouvrages qu'il a entrepris à Rozoy. Il ne se
                  conformera pas à son avis de venir le joindre, car ce serait dégarnir la
                  frontière. Il faut attendre l'arrivée de <persName>M. de Nevers</persName> pour recommencer les
                  opérations. Le post-scriptum autographe est relatif au paiement de la solde du
                  comte du Rhin que Coligny va hâter le plus possible</note>
            </item>
            <item n="20">
               <num>20</num>
               <name type="author">. CONTAT (Emilie),</name>
               <trait>
                  <p>soeur de la célèbre <persName>Louise Contat</persName>, excellente comédienne du Théâtre-Français,
                     n. 1769, m. 1846.</p>
               </trait>
               <desc>3 1. a. ; <placeName>Versailles</placeName>, 1783-1784, 47 p. in-8.</desc>
               <note>Intéressante correspondance, dans laquelle elle parle souvent de Ducis et de la
                  Comédie-Française. Dans la lettre du 15 janvier 1784 elle parle de la première
                  représentation de Macbeth. La pièce n'avait pas réussi parce que l'auteur avait
                  montré peu de confiance dans le jugement de ses amis. « L'excellent homme (Ducis)
                  en avait une expérience si heureuse pour ses autres pièces qu'il ne serait pas
                  pardonnable d'en avoir perdu le souvenir si le suffrage de<persName> Mlle Clairon</persName> ne lui eût
                  fait tout oublier.</note>
            </item>
            <item n="21">
               <num>21</num>
               <name type="author">CZERNY (Carl),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre pianiste allemand, maître de <placeName>Liszt</placeName>, n. 1791, m. 1857.</p>
               </trait>
               <desc>
                  L'Eté, morceau de musique autographe signé, 15 p. in-4 oblong. Superbe
                  pièce</desc>
            </item>
            <item n="22">
               <num>22</num>
               <name type="author">DAVID (Félicien),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur de musique, auteur du Désert, n. 1810,
                     m. 1876.</p>
               </trait>
               <desc>  Pensée des morts, partition aut., paroles et parties d'orchestre, 91 p.
                  in-fol. Superbe pièce</desc>
            </item>
            <item n="23">
               <num>23</num>
               <name type="author">DAVID (Jacques-Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre, n. 1748, m. 1825.</p>
               </trait>
               <desc>  L. s. par N. E.
                  Lemaire, commissaire du gouvernement près le bureau central du canton de <placeName>Paris</placeName>,
                  aux membres de ce bureau ; <placeName>Paris</placeName>, 27 frimaire an VIII, 5 p. in-fol.</desc>
               <note>Curieux document. <persName>David</persName> ayant organisé une exposition de ses oeuvres, la vil assimilée à
                  un spectacle et les entrées soumises au fisc.
              Le commissaire du gouvernement proteste vivement au nom de l'art contre cette
                  assimilation, il appelle <persName>David</persName> « le vainqueur avoué des premiers peintres du
                  monde! » L'une des raisons de la taxe était la garde accordée à <persName>David</persName> pour
                  protéger ses tableaux, le signataire de la lettre la compare à une garde d'honneur
                  accordée. au génie. Curieux détails. </note>
            </item>
            <item n="24">
               <num>24</num>
               <name type="author">. DECRES (Denis, duc),</name>
               <trait>
                  <p>amiral, ministre de la marine de <persName>Napoléon Ier</persName>, n. à <placeName>Chaumont</placeName>, 1761, assassiné
                     en 1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'<persName>amiral Ganteaume</persName>, (1801?), 1/2 p. in-4.</desc>
               <note>Curieuse lettre ainsi conçue : « Si la guerre avait lieu et que tu fus à ma
                  place que ferais-tu? Que proposerais-tu pour l'honneur de la <placeName>France</placeName> et le plus
                  grand mal à faire à l'ennemi?</note>
            </item>
            <item n="25">
               <num>25</num>
               <name type="author">. DEJEAN (Jean-François-Aimé, comte),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, ministre de la guerre de <persName>Napoléon Ier</persName>, n. 1749, m. 1824</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Vandamme; <placeName>Nimègue</placeName>, 22 frimaire an III, 1 p. in-4.</desc>
               <note>Très belle lettre dans laquelle il le félicite de la réussite de son expédition
                  sur <placeName>Kekerdom</placeName>. « De bonnes troupes bien commandées réussissent presque toujours
                  dans de pareilles entreprises.</note>
            </item>
            <item n="26">
               <num>26</num>
               <name type="author">. DELAVIGNE (Casimir),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète, membre de l'Académie française, n. au <placeName>Havre</placeName>, 1793, m.
                     1843.</p>
               </trait>
               <desc>3 1. a. s. au <persName>baron Taylor</persName>; <placeName>Paris</placeName> et la Madeleine, 1829-1831, 4 p. in-8.
                  Intéressante correspondance.</desc>
               <note>Une de ces lettres est relative à la célébration d'une fête en l'honneur de <persName>Corneille</persName> à la Comédie-Française;
                  <persName>Casimir Delavigne</persName> annonce qu'il lira une Messénienne</note>
            </item>
            <item n="27">
               <num>27</num>
               <name type="author">. DELESCLUZE (Charles),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre journaliste et homme politique, membre de la Commune de 1871, n. à
                     <placeName>Dreux</placeName>, 1809, tué sur une barricade en 1871.</p>
               </trait>
               <desc>35 l. a. s., quelques unes des initiales, à <persName>F. Favre</persName>; 1869-1870, 57 p. in-8 ou
                  in-16.</desc>
               <note>Très intéressante correspondance relative à la publication du Réveil. Elle
                  donne d'importants renseignements pour la biographie de <persName>Delescluze</persName> et sur la
                  politique des dernières années de l'Empire</note>
            </item>
            <item n="28">
               <num>28</num>
               <name type="author">DIDEROT (Denis),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain, un des auteurs de l'Encyclopédie, n. à
                     <placeName>Langres</placeName>, 1713, m. 1784.</p>
               </trait>
               <desc>  L. aut. à de Vaines; <placeName>Paris</placeName>, 19 septembre 1770, 4 p.
                  in-4.</desc>
               <note>Charmante épître intime dans laquelle il lui raconte les incidents de son
                  séjour à <placeName>Langres</placeName>. Il vient d'écrire au <persName>prince Galitzine</persName> afin de savoir de lui si
                  l'impératrice de <placeName>Russie</placeName> forme un cabinet d'histoire naturelle. Il parle aussi de
                  <persName>Mlle Clairon</persName> à qui il a le plus vif désir d'être utile</note>
            </item>
            <item n="29">
               <num>29</num>
               <name type="author">. DUGAZON (Louise-Rosalie Lerèvre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre cantatrice, n. 1755, m. 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à ses camarades, 1 p. in-8.</desc> 
               <note>Elle demande que la place de distributeur
                  des billets de parterre soit donnée au citoyen Lincel</note>
            </item>
            <item n="30">
               <num>30</num>
               <name type="author">. DUVAL (Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur dramatique, membre de l'Académie française, n. à <placeName>Rennes</placeName>, 1767,
                     m. 1842</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un ami; <placeName>Ronzières</placeName>, 12 juillet 1818, 7 p. 1/2 in-4.</desc>
                  <note>Superbe lettre
                     dont la majeure partie est en vers. Elle est écrite en réponse à une invitation de
                     visiter la <placeName>Suisse</placeName>.</note>
            </item>
            <item n="31">
               <num>31</num>
               <name type="author">.EUGÈNE DE SAVOIE (le prince),</name>
               <trait>
                  <p>illustre guerrier, un des plus redoutables
                     adversaires de Louis XIV, n. 1663, m. 1736.</p>
               </trait>
               <desc> L. a. s., en français, (au duc de
                  Savoie, roi de <placeName>Sardaigne</placeName>, <persName>Victor Amédée II</persName>); <placeName>Rastadt</placeName>, 23 juin 1704, 3 p. 1/2
                  in-fol.</desc>
               <note>Importante lettre historique. S'il a quitté l'<placeName>Italie</placeName> pour l'<placeName>Allemagne</placeName>,
                  c'est pour aider indirectement <persName>Victor Amédée</persName> qu'il a recommandé à <placeName>Malborough</placeName> et à
                  <placeName>Stahremberg</placeName>; il redoute le passage du Rhin par les Français, parce qu'il leur est
                  inférieur en forces et n'est pas soutenu par les Danois; il espère que <placeName>Verceil</placeName>
                  résistera plus longtemps que <placeName>Suse</placeName>.</note>
            </item>
            <item n="32">
               <num>32</num>
               <name type="author">EUGÈNIE DE MONTIJO,</name>
               <trait>
                  <p>impératrice des Français, femme de <persName>Napoléon III</persName>, n.
                     1826.</p>
               </trait>
               <desc> L. a. s. à <persName>Napotéon III</persName> ,14 juillet (1855?), 4 p. in-8, papier à son
                  chiffre.</desc>
               <note>Curieuse épitre. Elle la prie de l'excuser de lui avoir fait quelques
                  observations au sujet de Fleury; elle désirait lui rendre service mais elle
                  croyait en même temps pouvoir dire ses torts. Elle jure de ne plus recommencer à
                  l'importuner. Elle se plaint de la froideur de sa dernière lettre. « Je ne sais
                  pas non plus pourquoi tu me parles de cet hiver; si tu notes dans ton esprit le
                  moindre petit nuage tu finiras par me détester... Je vais brûler ta méchante
                  lettre. Adieu. Je suis triste à mourir. Tâche de m'aimer un peu, car tes lettres
                  me blessent aussi quand elles sont si froides.</note>
            </item>
            <item n="33">
               <num>33</num>
               <name type="author">FORFAIT (Pierre-Alexandre-Laurent),</name>
               <trait>
                  <p>député de la Seine-Inférieure à l'Assemblée
                     législative, ministre de la marine, n. à <placeName>Rouen</placeName>, 1752, m. 1807.</p>
               </trait>
               <desc>  L. a. s. à l'amiral
                  Ganteaume; <placeName>Paris</placeName>, 2 frimaire an IX, 1 p. 1/4 in-fol., vignette.</desc>
               <note>Curieuse lettre de recommandation en faveur du citoyen <persName>Jérôme Bonaparte</persName>. «
                  J'espère que par vos conseils et l'exemple des officiers sous vos ordres, il se
                  formera promptement au métier de la mer et qu'il justifiera les espérances de sa
                  famille.</note>
            </item>
            <item n="34">
               <num>34</num>
               <name type="author">FRANCOIS Ier </name>
               <trait>
                  <p>empereur d'<placeName>Allemagne</placeName>, époux de <persName>Marie- Thérèse</persName>, père de
                     <persName>Marie-Antoinette</persName>, n. 1708, m. 1765.</p>
               </trait>
               <desc> L. s. en français, au <persName>prince Frédéric de
                  Deux-Ponts</persName>; <placeName>Schoenbrunn</placeName>, 29 juin 1760, 1 p. 1/2 in-4, enveloppe et cachet.</desc>
               <note>Très intéressante lettre sur la guerre de Sept ans. L'agréable nouvelle de
                  l'heureuse affaire du 23 a produit un grand effet. « Elle démontre bien aux
                  troupes que, lorsqu'elles ont de la fermeté, les Prussiens ne sont pas si
                  invincibles qu'on se l'imagine, puisque dans cette occasion, où cependant ils
                  étaient retranchés jusqu'aux dents, on a trouvé le moyen de les y culbuter, ce qui
                  doit servir d'exemple à toutes les troupes...</note>
            </item>
            <item n="35">
               <num>35</num>
               <name type="author">GAVINIES (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, n. à <placeName>Bordeaux</placeName>, 1726, m.
                     1800.</p>
               </trait>
               <desc>  Morceau de musique autographe, 2 p. in-4 oblong. Déchirure n'atteignant pas
                  le texte. Rare. (Coll. Cherubini.) </desc>
                  <note>C'est la sonate n° 2 de Gaviniés</note>
            </item>
            <item n="36">
               <num>36</num>
               <name type="author">GORIA (Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, n. 1823, m. 1860.</p>
               </trait>
               <desc>  Morceau de
                  musique aut. sig. ; <placeName>Paris</placeName>, oct. 1847, 1 p. 1/2 in-4 oblong.</desc>
                  <note>Fragment de son oeuvre
                     n° 37</note>
                  
            </item>
            <item n="37">
               <num>37</num>
               <name type="author">. GOUNOD (Charles),</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur de musique, n. 1818, m. 1893</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <persName>M. Arago</persName>; 21 mai 1888, 2 p. in-8. </desc>
               <note>Très belle lettre de
                  recommandation en faveur du peintre <persName>G. Allaux</persName>,</note>
            </item>
            <item n="38">
               <num>38</num>
               <name type="author">. HALEVY (Fromental),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, auteur de la Juive, n. 1799, m. 1862</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Scribe; <placeName>Paris</placeName>, 19 mai (1839), 2 p. in-8.</desc>
               <note>Intéressante lettre dans laquelle il lui annonce que le Shériff est entièrement
                  terminé et qu'il va se mettre au Drapier. Il parle aussi de la prochaine
                  représentation de Guilarero avec <persName>Mme Garcia</persName>.</note>
            </item>
            <item n="39">
               <num>39</num>
               <name type="author">. HENRI IV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de <placeName>France</placeName>, n. 1553, assassiné en 1610.</p>
               </trait>
               <desc> P. s., comme prince de
                  <placeName>Navarre</placeName>, signée aussi par <persName>Henri Ier de Bourbon</persName>, prince de Condé; <placeName>La Rochelle</placeName>, 14
                  avril 1571, 3/4 de p. in-4, cachets. (Coll. A. Bovet.)</desc> 
               <note>Pièce historique. Assistés
                  de l'<persName>amiral Coligny</persName> et autres personnes et gentilshommes étant en leur conseil, ils ordonnent à tous les receveurs
                  généraux et particuliers du pays de délivrer aux commissaires députés par le Roi
                  toutes les sommes qu'ils auront à percevoir pour la levée des deniers dus aux
                  étrangers</note>
            </item>
            <item n="40">
               <num>40</num>
               <name type="author">. HEROLD (Ferdinand),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur de musique, auteur de Zampa et du Pré aux Clercs, n. à
                     <placeName>Paris</placeName>, 1791, m. 1833</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <persName>M. Bohain</persName>, directeur du Figaro; 4 mai 1829,1 p. 1/2: in-4. Déchirure
                  occasionnée par la rupture du cachet. Rare.</desc>
               <note>Très curieuse épitre, où il se plaint de ce que l'un des rédacteurs de- son
                  journal, auquel il n'a pas pu procurer l'autorisation d'assister à la répétition
                  générale de son opéra de la Belle au bois dormant, ait publié des articles
                  malveillants contre lui. Il se trouve, en conséquence, forcé de suspendre son
                  abonnement au Figaro, ne voulant pas procurer lui-même à ses amis, quand ils le
                  visitent, la lecture des choses fâcheuses qu'on imprime à son adresse</note>
            </item>
            <item n="41">
               <num>41</num>
               <name type="author">. HEROLD (Ferdinand),</name>
               <trait>
                  <p>HU6O (Victor), le grand poète, n. 1802, m. 1883.</p>
               </trait>
               <desc> 1° L. a. s. à Raynouard,
                  secrétaire perpétuel de l'Académie française; <placeName>Paris</placeName>, 31 août 1817, 1 p. 1/2 in-4.</desc>
               <note> Curieuse lettre.
               Il lui témoigne sa reconnaissance de l'honneur que l'Académie lui a fait en
                  accordant une mention honorable à la pièce n° 15 dont il est l'auteur. Ayant
                  appris que Raynouard élevait quelques doutes sur son âge, il prend la liberté de
                  lui envoyer son actede naissance. Il lui prouvera que ces vers : « Moi qui... « De
                  trois lustres à peine ai vu finir le cours. </note>
            </item>
            <item n="42">
               <num>42</num>
               <name type="author">. JAUCOURT (Arnail-François, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, député à
                     l'Assemblée législative, membre du gouvernement provisoire de 1814, ministre de
                     <persName>Louis XVIII</persName>, n. 1757, m. 1852</p>
               </trait>
               <desc>L. s. à Bourrienne; <placeName>Gand</placeName>, 29 mai 1815,3 p. 1/4
                  in-fol.</desc>
               <note>Précieux document historique, écrit de Gand pendant les Cent-Jours,comme ministre des affaires étrangères de Louis XVIII. Il lui envoie le
                  manifeste du roi, qui met en contraste la <placeName>France</placeName> sous l'usurpateur et la <placeName>France</placeName>
                  sous son roi légitime, les impostures de <persName>Bonaparte</persName> et la franchise et la loyauté
                  de <persName>Louis XVIII</persName>, et le texte du traité de <placeName>Vienne</placeName>, d'où il ressort que la domination
                  de <persName>Napoléon Bonaparte</persName> est incompatible avec le repos et la sûreté de l'Europe et
                  du monde civilisé. L'usurpateur a promis des élections, mais celles-ci sont
                  illégales « Rassurons-nous, jamais les lumières ne seront pour le chef aveugle
                  d'un gouvernement militaire, jamais la vertu ne sera pour <persName>Napoléon Bonaparte</persName>.
                  Aussi, monsieur, si la nation défend son territoire, ce sera pour le conserver au
                  roi, et à sa voix, dès qu'elle pourra l'entendre, elle se séparera promptement des
                  bandes parjures qui ont ramené le despote et qui paraissent s'être dévouées à ses
                  crimes. Non! le peuple français n'est point dégénéré : il a conservé le
                  discernement du bien et du mal, du juste et de l'injuste ; tous les rapports que
                  nous recevons de <placeName>France</placeName> nous le confirment et ces rapports sont unanimes. Les
                  preuves de fidélité qu'ont données au Roi ses serviteurs placés dans les pays
                  étrangers et hors de l'atteinte de l'usurpateur lui garantissent celle que tous
                  les vrais citoyens lui conservent en France. Le moment de la faire éclater
                  approche.»</note>
            </item>
            <item n="43">
               <num>43</num>
               <name type="author">. KLEBER (Jean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre général républicain, n. à <placeName>Strasbourg</placeName>,
                     1753, assassiné au <placeName>Caire</placeName>, 1800.</p>
               </trait>
               <desc> P. s. ; quartier général de <placeName>Petersheim</placeName>, 22
                  vendémiaire an III, 2 p. 1/4 in-fol. Le papier blanc de la troisième page a été
                  enlevé.</desc> 
               <note>Important document historique. C'est le plan d'attaque de <placeName>Maestricht</placeName>. La
                  ville sera attaquée par trois colonnes qui seront commandées par les généraux
                  <persName>Duhesme</persName>, <persName>Bernadotte</persName> et <persName>Poncet</persName>. Très intéressants détails.</note>
            </item>
            <item n="44">
               <num>44</num>
               <name type="author">. KOSSUTH (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le grand patriote hongrois, n. 1802, m. 1894.</p>
               </trait>
               <desc>P. s. en
                  français; 16 septembre 1845, 1 p. in-fol.</desc> 
               <note>Copie conforme d'un extrait d'un
                  procès-verbal d'une société industrielle nommant <persName>Kossuth</persName> inspecteur et directeur
                  des travaux.</note>
            </item>
            <item n="45">
               <num>45</num>
               <name type="author">. LA FONTAINE (Jean de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre fabuliste, membre de l'Académie française, n.
                     1621, m. 1695.</p>
               </trait>
               <desc>  Le Renard et les Mouches, fable autographe, 1 p. in-4°. Superbe et
                  rare pièce</desc>
            </item>
            <item n="46">
               <num>46</num>
               <name type="author">. LIGUORI (saint Alphonse de),</name>
               <trait>
                  <p>le fondateur de l'ordre des Rédemptoristes, n.
                     1696, m. 1787.</p>
               </trait>
               <desc>  L. s., avec la sousc. aut. et 4 lignes aut. en tête; <placeName>Naples</placeName>, 10
                  mai, 3 p. in-8. L'authenticité de la lettre est certifié par une note aut. du
                  supérieur de la congrégation de la Rédemption datée de <placeName>Rome</placeName>, 16 juillet 1829. Très
                  belle pièce</desc>
            </item>
            <item n="47">
               <num>47</num>
               <name type="author">. LITTRE (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>le grand écrivain, membre de l'Académie française, n. 1801, m. 1881</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; <placeName>Bordeaux</placeName>, 13 mars 1871, 3 p. 1/2 in-8.</desc>
               <note>Très importante lettre dans laquelle il parle de la conclusion de la paix avec
                  la Prusse. Il a mis son nom à la ratification de cette détestable paix parce qu'il
                  a la conviction que la lutte était impossible à continuer. « Dans le mois d'août
                  dernier, après les premiers revers de l'Empire, j'exprimai la crainte qu'il ne
                  fallût dire finis Franciae comme Kosciusko avait dit finis Poloniae, aujourd'hui
                  le premier et imminent péril est conjuré; et nous avons devant nous un peu de
                  temps et d'espace. Ce temps et cet espace, il faut l'employer à trans- former la
                  République provisoire d'à présent en République définitive. »</note>
            </item>
            <item n="48">
               <num>48</num>
               <name type="author">. LOUIS XIV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France, n. 1638, m. 1715.</p>
               </trait>
               <desc>L. s. (par le secrétaire de la main) à l'archevêque de <placeName>Reims</placeName>; camp devant
                  Fondé, 27 avril 1676, 2 p. in-fol. </desc>
               <note>Pièce historique où il lui fait part de la
                  prise de Fondé. Détails sur les opérations militaires. « Ce qui m'est encore plus
                  sensible dans un si grand succez est que n'ayant perdu qu'un très petit nombre
                  d'hommes, la victoire a esté à peine ensanglantée d'un sang que je ne vois jamais
                  respandre sans douleur et que je conserve toujours avec soin.</note>
            </item>
            <item n="49">
               <num>49</num>
               <name type="author">. MAHÉ DE LA BOURDONNAIS (Bertrand-François),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre marin et
                     administrateur, qui battit les Anglais à <placeName>Négapatnam</placeName> (1746), n. à <placeName>Saint-Malo</placeName>, 1699,
                     m. 1753.</p>
               </trait>
               <desc>  L. s. à M... ; <placeName>Paris</placeName>, 19 novembre 1740, 3 p. in-fol. (Très rare.)</desc>
               <note>Il lui annonce qu'il se conformera à l'ordre qu'il a recu d'aller à Lorient
                  pour organiser une nouvelle expédition mais il demande qu'en considération de ses
                  services passés il ne soit pas employé en sous-ordre ; ses projets de mariage sont
                  subordonnés à sa décision</note>
            </item>
            <item n="50">
               <num>50</num>
               <name type="author">. MARET (Hugues-Bernard), </name>
               <trait>
                  <p>duc de Bassano, ministre et confident de <persName>Napoléon
                     Ier</persName>, n. à <placeName>Dijon</placeName>, 1763, m. 1839.</p>
               </trait>
               <desc>16e Bulletin de la grande armée, pièce autographe;
                  Ried, 11 brumaire an XIV (3 novembre 1805), 2 p. 1/4 in-fol. Légère
                  déchirure.</desc>
               <note>Précieux autograpre. C'est l'original du seizième bulletin de la grande armée.
                  Détails sur les mouvements et les faits d'arme de Murat et de Davout. Le général
                  <persName>Bisson</persName> a reçu une balle dans le bras dans une action brillante contre les Russes.
                  « Nos avant-postes mandent de Wels que l'empereur d'<placeName>Allemagne</placeName> y est arrivé le 25
                  octobre, qu'il y a appris le sort de son armée d'llm et qu'il est convaincu par
                  ses propres yeux des ravages affreux que les Russes font partout et de l'extrême
                  mécontentement de ses peuples. On assure qu'il est retourné à <placeName>Vienne</placeName> sans
                  descendre de voiture. » -(Le 2 décembre suivant, <persName>Napoléon</persName> remportait la victoire
                  d'<placeName>Austerlitz</placeName>).</note>
            </item>
            <item n="51">
               <num>51</num>
               <name type="author">. MARIE DE MEDICIS, </name>
               <trait>
                  <p>reine de France, 2° femme de <persName>Henri IV</persName>, n. 1573, m. 1642.</p>
               </trait>
               <desc>
                  L. a. s. au cardinal <persName>Aldobrandini</persName>; <placeName>Paris</placeName>, 22 février 1601, 1 p. 1/2 in-fol,
                  cachets et soies.</desc>
               <note>Superbe lettre dans laquelle elle le prie de recommander au pape pour le
                  chapeau de cardinal, <persName>Mgr Puteo</persName>, archevêque de <placeName>Pise</placeName></note>
            </item>
            <item n="52">
               <num>52</num>
               <name type="author">. MARIE-JOSÉPHINE-LOUISE DE SAVOIE, </name>
               <trait>
                  <p>comtesse de Provence, femme de <persName>Louis
                     XVIII</persName>, n. 1753, m. 1810.</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s. ; <placeName>Paris</placeName>, 1er avril 1790, 3/4 de p. in-4.</desc>
               <note>Curieux
                  document. Elle ordonne de placer sur l'état de ses dames <persName>Mme du Cayla</persName> avant <persName>Mme de
                  Boisgelin</persName>, quoique le brevet de celle-ci soit antérieur de six jours. -(On sait
                  que <persName>Mme du Cayla</persName> devint la maîtresse de <persName>Louis XVIII</persName>.)</note>
            </item>
            <item n="53">
               <num>53</num>
               <name type="author">.MEYERBEER (Jacques), </name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur de musique, n. 1794, m. 1864.</p>
               </trait>
               <desc> 
                  L. a. s., en français, à <persName>Francesco Pézzi</persName>, directeur de la Gazelte de <placeName>Milan</placeName>;
                  Trieste, 14 nov. 1824, 2 p. 1/4 in-4, cachet brisé.</desc>
               <note>Importante lettre. Il mande que son Crociato in Egitto, pour lequel il écrit
                  des airs nouveaux, a été représenté le 10 novembre avec le plus éclatant succès.
                  Il parle d'un article où le <persName>baron Zyneck</persName> le place au-dessus des musiciens italiens
                  modernes. Il prie Pézzi de ne pas publier cet article sans modifier ce passage,
                  qui ne pourrait que déplaire aux lecteurs italiens, justement offensés du mépris
                  de leur musique nationale. Très intéressantes considérations à ce sujet</note>
            </item>
            <item n="54">
               <num>54</num>
               <name type="author">.MEYERBEER (Jacques), </name>
               <desc> P. aut., 1 p. in-8.</desc> 
               <note>Curieuse pièce contenant des
                  demandes de changement à faire dans le Prophète</note>
            </item>
            <item n="55">
               <num>55</num>
               <name type="author">.MOORE (Thomas), </name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète irlandais, ami de <persName>lord Byron</persName>, n. 1779, m.
                     1852.</p>
               </trait>
               <desc>Pièce de vers aut. sig. ; <placeName>Paris</placeName>, 26 juin 1837, 1/2 p. in-4. Jolie
                  pièce</desc>
            </item>
            <item n="56">
               <num>56</num>
               <name type="author">. MUSSET (Alfred de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand poète, membre de l'Académie française, n. 1810, m. 1857</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. Alfred de Musset, de l'Académie française, à M. ; Paris, 23 août 1856,
                  1 p. 1/2 in-8.</desc>
               <note>Très jolie lettre dans laquelle il demande la permission de chasser
                  avec un de ses amis dans une des forêts impériales.</note>
            </item>
            <item n="57">
               <num>57</num>
               <name type="author">.NAPOLEON Ier,</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français, n. 1769, m. 1821.</p>
               </trait>
               <desc>Fragment autographe
                  d'un manuscrit de sa jeunesse, 1/2 p. in-8.</desc>
            </item>
            <item n="58">
               <num>58</num>
               <name type="author">.NEIPPERG (Albert-Adam, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>général autrichien, époux de
                     l'<persName>impératrice Marie-Louise</persName>, n. 1774, m. 1829.</p>
               </trait>
               <desc>58.   L. a. s. au marquis de <placeName>Maisonfort</placeName>;
                  <placeName>Parme</placeName>, 12 janvier 1827, 2 p. in-4.</desc>
               <note>Superbe lettre dans laquelle il parle
                  longuement de l'<persName>impératrice Marie-Louise</persName></note>
            </item>
            <item n="59">
               <num>59</num>
               <name type="author">. NILSSON (Christine),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre cantatrice suédoise, n. 1843</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à <persName>M. Alary</persName>; <placeName>Paris</placeName>, 9 décembre 1885, 4 p. in-8. Belle
                  pièce</desc>
            </item>
            <item n="60">
               <num>60</num>
               <name type="author">. NOEL (François-Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur, n. à <placeName>Saint- Germain-en-Laye</placeName>,
                     1755, m. 1841.</p>
               </trait>
               <desc> 20 1. a. s. à divers; 1793-1825, 20 p. in-fol. ou in-8. Intéres-
                  sante correspondance</desc>
            </item>
            <item n="61">
               <num>61</num>
               <name type="author">.NOVERRE (Jean-Georges),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre danseur et littérateur, n. 1727, m. 1810.</p>
               </trait>
               <desc>
                  L. a. s. à <persName>M. Perregaux</persName>; <placeName>Londres</placeName>, 30 décembre 1782, 2 p. in-4.</desc>
               <note>Curieuse lettre relative à une race de chiens qui n'est possédée que par le <persName>duc
                  de Marlborough</persName> et son frère</note>
            </item>
            <item n="62">
               <num>62</num>
               <name type="author">.ORLEANS (Philippe, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>régent de <placeName>France</placeName> pendant la minorité de <persName>Louis
                     XV</persName>, n. 1674, m. 1723.</p>
               </trait>
               <desc>L. s. au pape; <placeName>Paris</placeName>, 16 juillet 1720, 2 p. in-4. Cachets et
                  soies.</desc> 
               <note>Superbe lettre dans laquelle il sollicite du pape l'autorisation de laisser
                  sortir d'<placeName>Italie</placeName> les tableaux provenant de la galerie du prince Odescalchi.</note>
            </item>
            <item n="63">
               <num>63</num>
               <name type="author">.PEDRO II,</name>
               <trait>
                  <p>empereur du <placeName>Brésil</placeName>, n. 1825, m. 1891.</p>
               </trait>
               <desc>Vespasiano, pièce aut.
                  sig., San Christovao, 4 juillet 1833, 3/4 de p. in-4°.</desc> 
               <note>Devoir d'écolier écrit à
                  l'âge de dix ans</note>
            </item>
            <item n="64">
               <num>64</num>
               <name type="author">. R1BOT (Théodule),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et graveur, n. 1823, m. 1891</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <placeName>Burty</placeName>; <placeName>Colombes</placeName>, 3 p. in-8. Très intéressante lettre dans laquelle
                  il fait son autobiographie</desc>
            </item>
            <item n="65">
               <num>65</num>
               <name type="author">. ROANES (Artus Gouffier, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>pair de <placeName>France</placeName>, gouverneur du Poitou, ami de <persName>Pascal</persName>, dont il publia les
                     Pensées, m. 1696</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au <persName>cardinal Mazarin</persName>; (12 juin 1648), 2 p. in-4.</desc>
               <note>Intéressante lettre dans laquelle il l'assure de son dévouement. Faisant
                  allusion aux troubles de la Fronde il ajoute. « Les moindres choses qui arrivent à
                  <placeName>Paris</placeName> faisant bruit dans les provinces je me suis cru obligé de faire ces
                  nouvelles protestations à Vostre Eminence.</note>
            </item>
            <item n="66">
               <num>66</num>
               <name type="author">. ROHAN (Charlotte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'amie du <persName>duc d'Enghien</persName>, n. 1767, m. 1841.</p>
               </trait>
               <desc>4 l. a., dont une signée, à<persName> Mme Roth</persName>; 9 p. in-4. </desc>
               <note>Charmante correspondance
                  intime. Dans une des lettres elle annonce qu'elle vient de rentrer dans une grande partie des biens de son frère
                  et donne des nouvelles de sa mère</note>
            </item>
            <item n="67">
               <num>67</num>
               <name type="author">. ROUSSEAU (Jean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète lyrique, n. 1671, m. 1741.</p>
               </trait>
               <desc>P.
                  s., 1er février 1738, 2 p. in-fol.</desc> 
               <note>Curieux document. C'est le testament de <persName>Jean-Baptiste Rousseau</persName>. Il déclare que les couplets qui
                  l'ont fait exiler ne sont pas de lui, mais de <persName>Joseph Saurin</persName> avec lequel il a eu un
                  procès à ce sujet. Il lègue ses effets à son domestique, ses livres et ses
                  manuscrits à <persName>M. de Seguy</persName>, et un tableau représentant <persName>saint Thomas d'Aquin</persName> à M. le
                  comte de Lannoy</note>
            </item>
            <item n="68">
               <num>68</num>
               <name type="author">. SAINT-PIERRE (Bernardin de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain, auteur de Paul et
                     Virginie, membre de l'Académie française, n. au <placeName>Havre</placeName>, 1737, m. 1814.</p>
               </trait>
               <desc>Des enfants,
                  pièce autographe, 1 p. in-folio.</desc>
               <note>Jolie pièce où sont racontées plusieurs anecdotes
                  en forme de notes.</note>
            </item>
            <item n="69">
               <num>69</num>
               <name type="author">. SAINT-SAENS (Camille),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, n. 1835</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; dimanche, 1 p. 1/2 in-8.</desc>
               <note>Jolie lettre dans laquelle il s'excuse de ne pas lui avoir répondu plus tôt. Il
                  est très souffrant et on a dû le transporter au Conservatoire pour concourir au
                  prix de composition musicale, « vulgairement nommé prix de <placeName>Rome</placeName> »</note>
            </item>
            <item n="70">
               <num>70</num>
               <name type="author">. SCHLEGEL (Wilhelm von),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre critique allemand, ami de <persName>Madame de Staël</persName>,
                     n. 1767, m. 1845.</p>
               </trait>
               <desc>L. aut., en français à sa chère et divine amie (la duchesse de
                  Broglie?); Bonn, 24 juin 1821,2 p. 1/4 in-8.</desc> 
               <note>Charmante épître où il lui raconte
                  les péripéties de son voyage de <placeName>Paris</placeName> à <placeName>Bonn</placeName>, en passant par <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>. Il
                  est rentré dans sa coquille et, après avoir dépouillé sa correspondance, il sera
                  tout entier à ses études. « J'ai, dit-il, des travaux immenses devant moi.
               Il paraît que Talma amuse en ce moment les beaux esprits de <placeName>Liège</placeName> et de
                  <placeName>Maestricht</placeName>. « Quand il trouve un acteur un peu supportable, il le mène avec lui à
                  la ville prochaine. Cela doit former un spectacle ridicule, mais enfin il tire de
                  l'argent de ces bas pays qui ne connaissent d'autre enthousiasme qu'une stupide
                  admiration pour tout ce qui vient de Paris. </note>
            </item>
            <item n="71">
               <num>71</num>
               <name type="author">. SCUDERY (Madeleine de),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre romancière, n. au <placeName>Havre</placeName>, 1607, m. 1701.</p>
               </trait>
               <desc>
                  P. a. s.; <placeName>Paris</placeName>, 6 mars 1674, 3/4 de p. in-fol.</desc>
               <note>Reçu de la somme de 500 livres pour une demi-année de la pension que lui a
                  léguée le <persName>cardinal Mazarin</persName></note>
            </item>
            <item n="72">
               <num>72</num>
               <name type="author">. THOMAS (Ambroise),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur de musique, auteur de Mignon, n. 1811</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <placeName>Bousquet</placeName>; jeudi, 3 p. in-8.</desc>
               <note>Très jolie lettre dans laquelle il s'excuse de n'avoir pu assister à la
                  première représentation d'une de ses oeuvres</note>
            </item>
            <item n="73">
               <num>73</num>
               <name type="author">. THOMAS (Ambroise).</name>
               <desc>73.  Morceau de musique autographe, avec paroles; 1 p. in-4.
                  Jolie pièce</desc>
            </item>
            <item n="74">
               <num>74</num>
               <name type="author">. VERDI (Giuseppe),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur de musique italien, auteur de Falstaff, n. 1813</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à <placeName>Escudier</placeName>; <placeName>Busseto</placeName>, 5 décembre 1852, 2 p. in-4.</desc>
               <note>Superbe lettre toute relative à son Nabucco et à ses interprètes. Il déclare
                  que le succès et l'opinion que l'on manifestera lui sont indifférents. Il n'a plus
                  qu'un désir, celui de résilier l'engagement qu'il a avec un théâtre de <placeName>Paris</placeName>. « Si
                  je réussis je ne penserai plus à un pays dans lequel, au point de vue de la
                  musique, je n'ai eu que des chagrins.</note>
            </item>
            <item n="75">
               <num>75</num>
               <name type="author">. VERDI (Giuseppe),</name>
               <desc> Morceau de musique aut. sig. ; <placeName>Paris</placeName>, 12 janvier 1857, 1
                  p. in-8.</desc> 
               <note>C'est un fragment du Trouvère; jolie pièce d'album dédiée à <persName>M.
                     Franck</persName></note>
            </item>
            <item n="76">
               <num>76</num>
               <name type="author">. VEU1LLOT (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain catholique, n. 1813, m. 1883</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un évêque; Le Pouliguen, 22 juillet 1862, 3 p. in-8.</desc>
               <note>Curieuse lettre dans laquelle il se plaint de l'abondance des publications qui
                  paraissent chaque jour. « Il est bien vrai qu'elles me semblent ineptes; il se
                  peut cependant qu'elles ne le soient pas ; il se peut surtout que je ne sache pas
                  mieux faire et dans tous les cas cette cohue d'écrivailleurs marche à pas pesants
                  sur la plupart de mes idées et en fait de la crotte. Dans ce dégoût le temps
                  passe, et je lis un roman intitulé les Bourgeois de Molinchart, Qui l'eût cru, et
                  que <placeName>Rome</placeName> est loin !</note>
            </item>
            <item n="77">
               <num>77</num>
               <name type="author">. ZOLA (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier, n. 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; <placeName>Paris</placeName>, 12 novembre 1863, 2 p. in-8.</desc> 
               <note>Ayant délivré par erreur un
                  exemplaire du Dictionnaire Littré à son correspondant il le prie de faire deux
                  longs articles dans les journaux pour mettre sa responsabilité à couvert.</note>
            </item>
            
            <item n="78">
               <num>78</num>
               <name type="author">. AISNE (département de l').</name>
                  <desc>L. s. de Bertin au <persName>duc de Bouillon</persName>; <placeName>Paris</placeName>, 10
                     mars 1770, 3 p. 1/2 in-fol</desc>
               <note>Il lui demande ses intentions au sujet de l'office
                  de substitut du Procureur du roi au bailliage de Château-Thierry. Le titulaire le
                  demande à titre héréditaire et le chancelier n'est disposé à l'accorder que la vie
                  durant</note>
            </item>
            <item n="79">
               <num>79</num>
               <name type="author">. COTES-DU-NORD (département des).</name>
               <desc>L. s. du préfet des <placeName>Côtes-du-Nord</placeName> à
                  <placeName>Fontanes</placeName>; <placeName>Saint-Brieuc</placeName>, 6 mars 1811, 6 p. in-fol.</desc> 
               <note>Très curieuse lettre contenant
                  des renseignements sur des inculpations portées contre les colièges de
                  <placeName>Saint-Brieuc</placeName> et de <placeName>Tréguier</placeName>. Le premier collège était accusé d'avoir renvoyé son
                  aumônier sous prétexte que son ministère était inutile, et un des élèves du second
                  avait été bafoué pour avoir été à confesse. Intéressants détails pour l'histoire
                  politique de ce département.</note>
            </item>
            <item n="80">
               <num>80</num>
               <name type="author">. DEUX-SEVRES (département des).</name>
               <desc>P. s. par <persName>Fédéric de Grimald</persName>; 1er juillet
                  1592, 4 p. 1/2 in-fol.</desc> 
               <note>C'est le rôle d'une compagnie de 80 hommes d'armes tenant
                  garnison en la ville de <placeName>Thouars</placeName>.</note>
            </item>
            <item n="81">
               <num>81</num>
               <name type="author">. DEUX-SEVRES (département des).</name>
               <desc>P. a. s. de <persName>René Gorry</persName>, prêtre, notaire apostolique, curé de <placeName>Saint-Martin de
                  Saint-Maixent</placeName>; <placeName>Saint-Maixent</placeName>, 21 août 1663, 2 p. 1/4 in-fol.</desc>
               <note>Copie conforme de l'acte de prise de possession de l'<placeName>abbaye de Saint-Maixent</placeName>
                  par <persName>Balthasar de Crevant d'Humières</persName>. Curieux document</note>
            </item>
            <item n="82">
               <num>82</num>
               <name type="author">. GARD (département du</name>
               <desc>P s., sur vélin, par <persName>Jehan d'Etampes</persName>, trésorier,général de la sénéchaussée de
                  <placeName>Beaucaire</placeName>; <placeName>Nîmes</placeName>, 28 avril 1429, 1 p. in-fol. oblong.</desc>
               <note><persName>Jean d'Etampes </persName>donne quittance à <persName>Michel Lecomte</persName>, receveur particulier au
                  diocèse de <placeName>Viviers</placeName>, de la somme de 250 livres tournois, faisant partie de l'aide
                  de 5,000 livres que les états de Languedoc ont accordée au roi « pour résister aux
                  Anglais, anciens ennemis du dit sire estant au <placeName>pays de Guienne</placeName> »</note>
            </item>
            <item n="83">
               <num>83</num>
               <name type="author">. HAUTE-MARNE (département de la</name>
               <desc>L. s. par <persName>Marquette de Fleury</persName>, <persName>E. Larcher</persName> et Ligniville, députés de la
                  <placeName>Haute-Marne</placeName> au Corps législatif, à <placeName>Fontanes</placeName> ; <placeName>Chaumont</placeName>, 27 floréal an XI, 1 p. 1/2
                  in-fol. </desc>
               <note>Curieuse pièce. Ils regrettent vivement d'être absents de <placeName>Paris</placeName> et de ne pouvoir se joindre à
                  leurs collègues dans la démarche dont ils ont chargé <persName>Fontanes</persName> auprès du premier
                  consul. Ils le prient de faire connaître à <persName>Bonaparte</persName> que leur voeu est que la
                  suprême magistrature lui soit décernée avec le titre d'empercur à titre
                  héréditaire dans sa famille « qui est essentiellement intéressée à consolider la
                  Révolution »</note>
            </item>
            <item n="84">
               <num>84</num>
               <name type="author">. OISE (département de l').</name>
               <desc>P. s., sur vélin, par <persName>Louis-Joseph de Bourbon</persName>,
                  prince de <placeName>Condé</placeName>; <placeName>Paris</placeName>, 20 mars 1777, 1 p. in-fol.</desc> 
               <note>Provisions de l'office de
                  greffier de la châtellenie de <placeName>Chantilly</placeName> pour le s. <persName>Regnard de Gozengré</persName>.</note>
            </item>
            <item n="85">
               <num>85</num>
               <name type="author">. OISE (département de l').</name>
               <desc>L. s. par Calonne à Bertier de <placeName>Sauvigny</placeName>; <placeName>Paris</placeName>,
                  17 février 1784, 1 p. in-fol.</desc>
               <note>Il l'informe que le roi a approuvé la donation que le <persName>comte de Crillon</persName> a faite
                  à la ville de <placeName>Beauvais</placeName> d'une statue de <persName>Louis XIV</persName> que ce monarque avait donnée au
                  <persName>maréchal de Boufflers</persName>. Cette statue était restée dans un champ de la terre de
                  <placeName>Boufflers</placeName> dont le <persName>comte de Crillon</persName> s'est rendu acquéreur</note>
            </item>
            <item n="86">
               <num>86</num>
               <name type="author">. OISE (département de l').</name>
               <desc> L. s. par Pache, maire de <placeName>Paris</placeName>; <placeName>Paris</placeName>, 28 mai
                  1793, 1/2 p. in-4.</desc>
               <note>Il donne avis que la vente des meubles de <placeName>Chantilly</placeName> va continuer et que le 31
                  mai on vendra le linge et les glaces.</note>
            </item>
            <item n="87">
               <num>87</num>
               <name type="author">.SEINE-INFÉRIEURE (département de la).</name>
               <note>Etat abrégé des vivres des frégates
                  légères qui seront armées au <placeName>Havre</placeName> de Grâce en 167 6; p. s. par <persName>Louis XIV</persName>
                  (secrétaire de la main), contresignée par <persName>Colbert de Seignelay</persName></note>
            </item>
            <item n="88">
               <num>88</num>
               <name type="author">. SEINE-ET-OISE (département de).</name>
               <desc>17 pièces manuscrites émanant du district
                  de <placeName>Saint-Germain- en-Laye</placeName>; 1791-1793, 63 p. in-fol. ou in-4. </desc> 
               <note>Curieux dossier
                  concernant l'expulsion des religieux récollets du couvent qu'ils occupaient à
                  <placeName>Saint-Germain-&gt;en-Laye</placeName>. Le dossier contient l'inventaire du couvent, le nom des
                  religieux et toutes les pièces concernant la procédure qui a été suivie.</note>
            </item>
            
            <item>DOCUMENTS</item>
            <item n="89">
               <num>89</num>
               <name type="author">. AÉROSTATION.</name>
               <desc>1° P. s. par <persName>Degabriel</persName> et <persName>Pierre</persName>, mécaniciens à <placeName>Strasbourg</placeName>;
                  (1784), 1 p. 1/4 in-fol.</desc>
               <note>Curieux mémoire où ils exposent qu'ils ont construit une machine aérostatique
                  faite pour être enlevée par le moyen du feu, suivant la méthode de <persName>MM.
                  Montgolfier</persName>. Ils demandent l'autorisation de faire une expérience publique.</note> 
               <desc>2° 3
                  pièces, dont une signée par La Galaizière; avril juin 1784, 6 p. in-4.</desc>
                 <note> Intéressantes lettres sur les ballons et sur la défense faite de lancer des
                    machines aérostatiques chargées de feu.</note>
            </item>
            <item n="90">
               <num>90</num>
               <name type="author">. ART.</name>
               <desc>ART. L. s. du marquis de Marigny à <persName>M. Duchesne; Compiègne</persName>, 23 août 1769, 1 p.
                  in-fol. Il lui mande que le Roi a donné à l'Académie de peinture le privilège de
                  toutes les petites boutiques établies ou à établir le long des galeries du Louvre. </desc>
            </item>
            
            <item n="91">
               <num>91</num>
               <name type="author">. CENT JOURS.</name>
                  <desc> L. s. du duc d'Angoulême au général commandant le département de
                  la Vaucluse; <placeName>Nîmes</placeName>, 15 mars 1815, 1 p. in-4.</desc>
               <note>Curieuse pièce écrite quinze jours après le débarquement de <persName>Napoléon</persName>, au <placeName>golfe
                  Juan</placeName>. Il lui recommande de réunir le plus grand nombre d'hommes qu'il lui sera
                  possible, de les former en bataillons et de les diriger sur Gap. « Que les braves
                  qui marcheront se munissent d'une paire de souliers, au moins, faites les armer
                  autant que possible de fusils en état de servir, mais à défaut de fusils qu'ils
                  imitent le noble dévouement des Vendéens qui ont été les chercher dans les rangs
                  des ennemis. Quand c'est le Roi et la Patrie que l'on déffend, on doit l'emporter
                  en courage sur des traîtres qui viennent en déchirer le sein.</note>
            </item>
            <item n="92">
               <num>92</num>
               <name type="author">.DIXHUITIEME SIECLE</name>
               <desc>Compte rendu par M. le duc de Choiseul au conseil du
                  roy <persName>Louis XV</persName>, le 16 mars 1770 de son administration tant du département de la
                  guerre que de celui des affaires étrangères, manuscrit de 52 pages in-4°. Curieux
                  document. </desc>
            </item>
                  
            <item n="93">
               <num>93</num>
               <name type="author">JEANNE D'ARC (document sur).</name>
                  <desc>Fragment du rôle des sommes payées par
                     le trésor royal, manuscrit du XVe siècle, 4 p. in-4.</desc> 
               <note>Parmi plusieurs indications
                  de paiement, on remarque celle-ci. « A maistre <persName>Guillaume Bouille</persName>, maistre en
                  théologie et doyen de Noion, la somme de C. l. t. à
               lui ordonnée par ledit roole et que le roy nostre sire lui a donnée pour
                  vacquer et besoigner en aucunes choses touchant le fait de feue Jehanne la
                  pucelle, que les Anglais firent ardoir à <placeName>Rouen</placeName>.</note>
            </item>
            <item n="94">
               <num>93</num>
               <name type="author">RELIURE (document sur la).</name>
               <desc>Mémoire des reliurés faites pour le roi par
                  Anguerrand, relieur du roi, pendant l'année 1782, pièce signée par <persName>Anisson
                  Duperron</persName>; <placeName>Paris</placeName>, 20 février 1783, 1 p. 1/2 in-fol.</desc> 
                <note>On a joint une lettre de
                  <persName>Charles Nodier</persName> recommandant le célèbre relieur Simier. </note>
            </item>
            <item n="95">
               <num>95</num>
               <name type="author">RELIURE (document sur la).</name>
               <desc>Mémoire des reliures faites par Boyet, relicur,
                  pour le compte du roi par ordre du duc d'Antin, de 1728 au 7 décembre 1729 ; pièce
                  signée par <persName>Anisson Duperron</persName>, <placeName>Paris</placeName>, 14 décembre 1729, 1 p. 1/2 in-fol. Curieux
                  document.</desc>
            </item>
            <item n="96">
               <num>96</num>
               <name type="author">RESTAURATION.</name>
               <desc> P. s. par Talleyrand; (1814), 1/2 p. in-4. Curieux document. Le
                  gouvernement provisoire, ne pouvant donner d'autre titre que le titre
                  constitutionnel, est d'avis que l'on doit appeler le roi <persName>S. M.
                  Louis-Stanislas-Xavier</persName> et non pas <persName>Louis XVIII</persName>.
               </desc>
            </item>
            
            <item n="97">
               <num>97</num>
               <name type="author">RÉVOLUTION FRANCAISE.</name>
               <desc>De la situation politique et militaire de la France en frimaire an VII de la
                  République, pièce signée par le général Ricard, 70 p. in-fol.</desc>
               <note>Précieux documenr
                  remis au directeur Treilhard le 12 germinal an VII. Le général Ricard y traite de
                  la situation de la <placeName>France</placeName> par rapport au corps germanique, à l'Empereur
                  d'<placeName>Allemagne</placeName>, au roi de Prusse. Ses considérations sont des plus intéressantes. Il
                  démontre notamment que l'intérêt de la Prusse, si la guerre éclate, est de se
                  prononcer en faveur de la <placeName>France</placeName>. » Le roi de Prusse voudrait-il que l'<placeName>Angleterre</placeName>,
                  accumulant à l'avenir par l'universalité du commerce les trésors de l'univers,
                  appesantit ses ambitieuses volontés sur tous les peuples et les contint dans
                  l'esclavage de ses chaïnes dorées? Balancerait-il enfin entre deux pouvoirs, dont
                  l'un pacifierait l'Europe, tandis que l'autre la dévouerait à de nouvelles et plus
                  affreuses dévastations? Toute médiation armée ne peut conserver qu'une durée
                  limitée et, elle ne peut ce proposer que la paix pour l'objet définitif. Dans
                  l'intention de l'obtenir, elle dispose de deux moyens, la persuasion et la guerre.
                  Elle doit inévitablement employer le second de ces moyens, quand le premier ne
                  remplit pas l'unique dessein qu'elle se propose. Si cette définition est exacte,
                  le roi de Prusse n'est plus libre de choisir. Le premier signal du renouvellement
                  des hostilités lui indiquera, sans qu'il puisse le méconnaître, le moment où ses
                  armées devront effectuer le projet qui les a rassemblées. Et certainement ce
                  signal de perfidie et de deuil ne sera pas donné par la France...</note>
            </item>
            
            <item n="98">
               <num>98</num>
               <name type="author">ACADéMIE FRANÇAISE,</name>
               <trait>
                  <p>16 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Villemain, Léon Say, V. Sardou, J. Janin, E.
               Scribe, Augier, V. Cousin, Saint-Marc Girardin, Chateaubriand.</note>
            </item>
            
            <item n="99">
               <num>99</num>
               <name type="author">ACADéMIE FRANÇAISE,</name>
               <trait>
                  <p>91 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Dupin. Challemel-Lacour Villemain, Falloux, Jules Simon,
                  Victor Hugo, cardinal de Fleury, Prévost-Paradol, Lesseps, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="100">
               <num>100</num>
               <name type="author">ARTISTES,</name>
               <trait>
                  <p>76 pièces.</p>
               </trait>
                <note> Bonnassieux, J. Dupré, Hébert, A. Stevens, Hédoin, Henner, G. Boulanger,
                  de Beaumont, J. Gigoux, Lhermitte, Préault, P. Dubois. J. P. Laurens, P. Puvis de
                  Chavannes, etc.</note>
            </item>
               
            <item n="101">
               <num>101</num>
               <name type="author">ARTISTES DRAMATIQUES,</name>
               <trait>
                  <p>63 pièces.</p>
               </trait>
              <note> Duchesnois, E. Doche,
                  Déjazet, Pauline Cico, Capoul, Marie Cabel. S. Brohan, Barroilhet, Henri Momnier,
                  Saint-Germain, Régnier, Talma, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="102">
               <num>102</num>
               <name type="author">BIBLIOPHILES,</name>
               <trait>
                  <p>30 pièces.</p>
               </trait>
              <note> Née de la
                 Rochelle, Ch. Weiss, Durand de Lançon, Reiffenberg, Delandine, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="103">
               <num>103</num>
               <name type="author">CLERGE,</name>
               <trait>
                  <p>60 pièces.</p>
               </trait>
               <note> Dupanloup, Langénieux, Icard, l'abbé Lamazou, etc. On a joint un
                  fragment de la soutane de l'abbé Deguerry, fusillé en 1871, recueilli par l'abbé
                  Lamazou.</note>
            </item>
            
            <item n="104">
               <num>104</num>
               <name type="author">COMPOSITEURS DE MUSIQUE,</name>
               <trait>
                  <p>56 pièces.</p>
               </trait>
              <note>Spontini, Reyer, Le Sueur,
                  Massenet, Auber Offenbach, Wecokerlin, Coedès, Elwart, Liszt, Gounod, portrait
                  signé, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="105">
               <num>105</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>31 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Barthélemy Saint-Hilaire, Thérésa, E. Membrée, Capoul, Carrier-Belleuse,
                  Chabrier, etc.</note>
            </item>
               
            <item n="106">
               <num>106</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>15 pièces.</p>
               </trait>
              <note>DIVERS, 15 pièces. Capoul, lord Stanhope, de Lesseps, P. de
                 Musset, A Karr, duc de Broglie; J. Favre, etc.</note>
                  </item>
            <item n="107">
               <num>107</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>102 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Mistral,
                  duc de Broglie, Arsène Houssaye, prince Orloff, Nesselrode, Montalembert, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="108">
               <num>108</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>210 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Elie Berthet, Bétolaud, Boissonade, Cuvillier-Fleury,
                  Dübner, Dupanloup, Guizot, Nisard, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="109">
               <num>109</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>18 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Auguste de
                  Bavière, Meyerbeer, Louis XV, Louis-Philippe, George Weymer, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="110">
               <num>110</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>97 pièces.</p>
               </trait>
               <note>F. Fabre, Léo Lespés, Hauréau, Champfleury, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="111">
               <num>111</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>30 pièces.</p>
               </trait>
               <note> Junot, Bugeaud, F. Soulié, Montalembert, Madame Kéralio-Robert, Berryer,
                  Dupanloup, duc d'Angoulême, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="112">
               <num>112</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>35 pièces.</p>
               </trait>
               <note> Royer-Collard,Laffitte, amiral Lacrosse, Marie-Amélie, Rostopchine, Fouché, Grouchy,
                  Madame de Genlis, etc. </note>
            </item>
            
            <item n="113">
               <num>113</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>31 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Zimmermann, cardinal de Tencin,
                  Ponchard, Guizot, Scribe, B. Constant, Ch. Weiss, etc.</note>
            </item>
            <item n="114">
               <num>114</num>
               <name type="author">DIVERS,</name>
               <trait>
                  <p>8 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Delacroix, 3 pièces, Dupont de Nemours, Régnier, Lablache, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="115">
               <num>115</num>
               <name type="author">HOMMES DE
                  GUERRE,</name>
               <trait>
                  <p>7 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Berthier, Marmont, Lecourbe, Moreau. </note>
            </item>
            
            
            <item n="116">
               <num>116</num>
               <name type="author"> LITTÉRATEURS,</name>
               <trait>
                  <p>81 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Paul de Kock, J-JJ. Weiss, J.-J. Rousseau (enveloppe autographe), L.
                  Blanc, Michelet, Rochefort, Drumont, Desnoiresterres, Chasles, B. Constant, A.
                  Karr, Michelet, etc.</note>
            </item>
            <item n="117">
               <num>117</num>
               <name type="author"> NOBLESSE.</name>
               <desc>Environ 200 pièces du XVIe au XIXe siècle.
                  Importante réunion</desc>
            </item>
            
            <item n="118">
               <num>118</num>
               <name type="author"> SAVANTS,</name>
               <trait>
                  <p>28 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Prony, Cuvier, Poinsot, Humboldt, Et.
                  Geoffroy Saint-Hilaire, Gay-Lussac, Arago, Lacépède, Parmentier, etc.</note>
            </item>
            
            <item n="119">
               <num>119</num>
               <name type="author"> SOUVERAINS FRANÇA1S,</name>
               <trait>
                  <p>14 pièces.</p>
               </trait>
               <note>Henri II, Henri III, Henri IV, Louis XIII,
                  Louis-Philippe, Napoléon III, etc.</note>
            </item>
            
            
            <item n="120">
               <num>120</num>
               <trait>
                  <p> Sous ce numéro on vendra un certain nombre
                     d'autographes non catalogués.</p>
               </trait>
            
            
          En vente chez M. Étienne Charavay, rue de
                  Furstenberg, 3. Faux autographes : affaire Vrain-Lucas. Etude par Étienne
                  Charavay</desc>
            </item>
            <item n="">
               <desc>Brochure in-3. Etude critique sur la fameuse collection vendue à M. Chasles et
                  observations sur les moyens de reconnaître les faux autographes. Supplément à
                  l'isographie des hommes célèbres, dressé par Etienne Charavay; première série,
                  contenant les livraisons de 1 à V. In-4 sur papier de Hollande. Tiré à zoo
                  exemplaires. 12</desc>
               <note>ze série, contenant les livraisons de Vi à X. 12 » L'Amateur d'autographes,
                  revue rétrospective et contemporaine publiée sous la direction d'Étienne Charavay,
                  paraissant chaque mois par livraison de 16 pages in-8, avec fac-similés dans le
                  texte. Prix de l'abonnement d'un an : Paris et départements. . . 10 » Union
                  postale. 12 » Cette revue, fondée en 186z, est le seul organe que les amateurs
                  d'autographes aient en France. Elle publie des pièces inédites et donne toutes les
                  nouvelles pouvant intéresser les amateurs. Collection complète de 1862 à 1870, 17
                  vol. in-8. 160 » Table gér trale des lettres et documents contenus dans l'Amateur
                  d'</note>
               <desc>autographes ; première série, 1862-1874, 1877, in-8. Tiré à roo exemplaires.
                  4</desc>
               <note>Cette table, rédigée avec soin par un bibliographe émérite, M. Maurice
                  Tourneux, est indispensable aux abonnés de l'Amateur d'autographes et aux érudits
                  qui ont besoin de consulter cet utile recueil. Inventaire des autographes et
                  documents historiques réunis par M. Benjamin Filloa, décrits par Etienne Charavay.
                  Tomes 1 et II, 2 vol. in-4, impr. sur papier de Hollande par M. Cl. Motteroz,
                  Chaque volume. 27 » Lettres autographes composant la collection de M. Alfred
                  Bovet, décrites par Étienne Charavay, ouvrage imprimé sous la direction de Fernand
                  Calmettes. I vol. in-4, de rooo pages, imprimé sur papier de luxe, avec
                  encadrement rouge à chaque page. 150 » Collection de lettres autographes et de
                  documents historiques sur le règne</note>
               <desc>de Louis XIII, formée par feu M. A. Pécard, décrite et précédée d'une notice
                  par Etienne Charavay, 187;. 1 vol. in-8. 4</desc>
               <note>Répertoire indispensable à ceux qui s'occupent de l'histoire de Louis XIII et
                  du cardinal de Richélieu. Victor Hugo; Histoire d'un crime; Album de fac-similés
                  d'autographes et de portraits, dressé par Étienne</note>
               <desc>Charavay. 1 vol. in-8. 3 50 Cet album, composé de ia portraits et de too
                  fac-similés d'autographes, est du même format que l'Histoire d'un crime. LETTRES
                  AUTOGRAPHES ET DOCUMENTS HISTORIQUES MAISON FONDÉE EN 1840 PAR J. CHARAVAY AINÉ et
                  dirigée par ÉTIENNE CHARAVAY FILS ET Se ARCHIVISTE PALÉOGRAPHE, EXPERT EN
                  AUTOGRAPHES: A Paris, rue de Furstenberg, 3 Achat de Collections d'autographes au
                  comptant; échanges; commissions ventes publiques et à l'amiable; rédaction de
                  catalogues; copies certifiées de chartes, documents et autographes; vérification
                  de pièces et certificats d'authenticité. M. Etienne Charavay achète au comblant
                  les autographes et modernes, les manuscrits, les chartes, les documede toute
                  nature. es considérs; maréchaux .-urs; -graveurs; Il possède dans son cabinet une
                  lettres autographes de célébri. genre, classées comme il suit : Rois et reines de
                  France; -sot -Académie française ; -clergé; - de France ; -savants; -peintres ; -
                  architectes; -compositeurs de musique; -acteurs; -révolution française ;
                  -documents historiques; -chartes; -documents sur</desc>
               <note>les provinces de France et les familles nobles, etc. Chaque mois, M. Etienne
                  Charavay publie un Bullelin d'autograbhes à prix marqués, qui est envoyé
                  gratuitement à tous ceux qui en font la demande. Ce bulletin paraît depuis 1846.
                  L'authenticité des autographes est garantie. M. Étienne Charavay procède également
                  par voie d'échange. Il prie MM. les Amateurs de lui transmettre la liste de leurs
                  doubles et celle de leurs desiderata : il s'occupera aussitôt de les satisfaire.
                  Il prévient MM. les Amateurs qu'il met à leur disposition des Cartons
                  d'autographes à brix marqués de 5o cenlimes à 7 francs, dans lesquels ils pourront
                  venir faire des recherches tous les jours, rue de Furstenberg, 3, de neuf heures
                  du matin à six heures du soir</note>
            </item>
            <item n="Paris">
               <num>Paris</num>
               <desc>Imprimerie L. Maretheux, 1, rue Cassette. -3184.</desc>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>
